\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{import}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}

\newcommand{\norm}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\abs}[1]{\lvert #1 \rvert}
\usepackage[oglav,spisok,boldsect,eqwhole,figwhole,hyperref,hyperprint,remarks,greekit]{./style/fn2kursstyle}

\graphicspath{{./style/}{./figures/}}

\frenchspacing

\title{Итерационные метды решения систем линейных алгебраических уравнений}
\lab{2}
\author{М.\,А.~Каган}
\creator{И.\,А.~Яковлев}
\supervisor{}
\group{ФН2-51Б}
\date{2024}

\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents
	
	\newpage
	
	\section{Исходные данные}
	
	Система линейных уравнений №1:
	\[
	\left \{ \begin{array}{ccccccccc}
		0.2910 x_1  & +   &   1.8100 x_2 & +   &     9.3110 x_3 & +    &    9.1100 x_4 & = & 4.2280\\
		1.4500  x_1 & + &     8.5790 x_2 & +  &     44.1950 x_3  & +  &    42.9950 x_4  & = & 20.4290\\
		-0.2900 x_1  & - &     1.7980 x_2 & - &      9.2500 x_3   & - &    9.0500 x_4 & = & -4.2080  \\
		0.0000  x_1  & + &     0.0820 x_2  & +  &     0.4100 x_3 & +  &      0.4500 x_4 & = & 0.1220
	\end{array}	\right.
	\]
	 
	Система линейных уравнений №2:
	 \[
	 \left \{ \begin{array}{ccccccccc}
	 -106.4000 x_1 & - & 7.0000 x_2 & - & 4.9900 x_3 & + & 0.2600 x_4 & = & 1040.8100\\
	3.6100 x_1 & + & 22.2000 x_2 & - & 8.5900 x_3 & - & 8.9200 x_4 & = & 615.4100 \\
	 2.2800 x_1 & + & 7.7500 x_2 & + & 52.2000 x_3 & + & 9.6500 x_4 & = & 427.5400 \\
	 -9.0000 x_1 & + & 5.8100 x_2 & - & 0.0900 x_3 & + & 136.8000 x_4 & = & -265.3500
	\end{array}	\right.
	 \]  
	\section{Краткие сведения}
	Пусть $A$ --- невырожденная матрица $n \times n$, $b$ --- ненулевой n-мерный вектор. Необходимо найти такой n-мерный вектор $x$, чтобы он удовлетворял уравнению
	\begin{equation}
		\label{eq}
		A x = b.
	\end{equation}
  
	\subsection{Метод простой итерации}
	
	\subsection{Метод Якоби}
			
	\subsection{Метод Зейделя}

	\subsection{Метод релаксации}	
	% \section{Ход работы}
	% \subsection{Исходные данные}
	% \subsection{Результаты расчетов}
	% \subsection{Анализ результатов}
	
	\section-{Контрольные вопросы}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Почему условие $\norm{C} < 1$ гарантирует сходимость итерационных методов?}
		
		\vspace*{0.2cm}
		\textit{\textbf{Ответ:}}
	
Условие $\norm{C} < 1$ связано с тем, что для нахождения единственного решения (единственной неподвижной точки) оператору $C$ необходимо быть сжимающим, а из определения сжимающего оператора следует, что его норма должна быть строго меньше единицы.

		\textbf{\item Каким следует выбирать итерационный параметр $\tau$ в методе простой итерации для увеличения скорости сходимости? Как выбрать начальное приближение $x_0$?}
		 
		\vspace*{0.2cm}
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		В общем виде последовательность приближений методом простой итерации задается следующей рекуррентной формулой:
		\begin{equation}
			\label{eq:рекурентная-формула-КВ}
			x^{k+1} = (E - \tau A)x^{k} - \tau f.
		\end{equation}
		Если принять во внимание равенство
		\[
		x = (E - \tau A)x - \tau f.
		\]
		и вычесть его из формулы (\ref{eq:рекурентная-формула-КВ}) тогда будет верна оценка
		\[
		\norm{x^{k+1} - x} \le \norm{E - \tau A} \, \norm{x^{k}} \le \ldots \le \norm{E - \tau A}^k \, \norm{x^0 - x}
		\]
		Таким образом, чтобы увеличить скорость сходимости, необходимо выбрать $\tau$ и $x^0$ таким образом, чтобы $\norm{E - \tau A}$ и $\norm{x^0 - x}$ были минимальны. Однако, поскольку $x$ неизвестна заранее, можно найти нижнюю оценку из неравенства
		\[
		\norm{A x^0 - A x} \norm{A}^{-1}  = \norm{A(x^0 - x)} \norm{A}^{-1} \le \norm{x^0 - x}
		\] 

		\textbf{\item На примере системы из двух уравнений с двумя неизвестными дайте геометрическую интерпретацию метода Якоби, метода Зейделя, метода релаксации.}
		
		\vspace*{0.2cm}
		\textit{\textbf{Ответ:}}

Рассмотрим метод Якоби. В этом случае итерационный процесс организуется следующим образом:
\begin{equation*}
        	\begin{cases}
        		a_{11} x^{k+1}_1 + a_{12} x^k_2 = f_1,\\
        		a_{21} x^{k+1}_1 + a_{22} x^k_2 = f_2.\\
        	\end{cases}
\end{equation*}
Каждое из уравнений задает некоторую прямую, точное решение $\hat{x}$ лежит на их пересечении. Приведем картинку с поэтапным поиском приближений:

		\textbf{\item При каких условиях сходятся метод простой итерации, метод Якоби, метод Зейделя и метод релаксации? Какую матрицу называют положительно определенной?}
		
		\vspace*{0.2cm}
		\textit{\textbf{Ответ:}}
	
		\begin{enumerate}
			\item Из неравенства (\ref{eq:рекурентная-формула-КВ}) следует условие сходимости метода простой итерации: норма $\norm{A(x^0 - x)}$ обязана быть меньше единицы.
			
			\item Рассмотрим рекуррентную формулу задающую последовательность приближений в методе Якоби:
			\begin{equation}
				\label{eq:рекурентная-формула-якоби-КВ}
				x^{k+1} = D^{-1}(f - A_1 x^k - A_2 x^k ). 
			\end{equation}
			Учитывая равенство
			\[
			x = D^{-1}(f - A_1 x - A_2 x ) 
			\]
			запишем оценку:
			\[
			\norm{x^{k+1} - x} \le  \norm{D^{-1} \bigl(A_1 + A_2\bigr)} \, \norm{x^k - x} \le \ldots \le  \bigl(\norm{D^{-1}\bigl( A_1 + A_2\bigr)}\bigr)^k \, \norm{x^0 - x}
			\]
			Таким образом для сходимости метода Якоби необходимо, чтобы
			  \[
			  	\norm{D^{-1} \bigl(A_1 + A_2\bigr)} \le 1.
			  \]
			Рассмотрим матрицу $С = D^{-1} \bigl(A_1 + A_2\bigr)$: его элемнты будут удовлетворять условию:
			\[
			\begin{cases}
			c_{i \, j} = a_{i \, j} / d_{i \, i}, & \text{где} \; i \neq j; \\
			c_{i \, i} = 0.
			\end{cases}
			\]
			
			Докажем достаточность требования диагонального преобладания матрицы $A$: если доказать это утверждение для строчной нормы, то из равносильности сходимости эквивалентных норм будет следовать сходимость последовательности $\{x^k\}$ для любой нормы.
			
			Предположим, что $A$ обладает диагональным преобладанием:
			\begin{equation}
				\label{ddd}
				|d_{i \, i}| = |a_{i \, i}| \ge \sum_{j=1, \, i \neq j}|a_{i \, j}|, \; \text{где} \; i = 1,\ldots,n.
			\end{equation}
			Рассмотрим норму $C$:
			\[
			\norm{C}_\infty = \max_{1\le i\le n}\sum_{j=1, \, i \neq j}^{n} a_{i \, j} / d_{i \, i}.
			\]
			Из неравенства (\ref{ddd}) следует, что норма $\norm{C}_\infty \le 1$, следовательно метод Якоби сходится.
			
			\item Рассмотрим оценку верную для последовательности приближений в методе релаксации:
			\begin{equation}
				\label{eq:рекурентная-формула-релаксация-КВ}
				\norm{x^{k+1} - x} \le \norm{B}\norm{x^{k} - x} \le \ldots \le \norm{B}^k \norm{x^{0} - x}. 
			\end{equation}
			 где $B = (E + \omega D ^{-1}A_1)^{-1} ((1-\omega)E - \omega D ^{-1}A_2)$. Таким образом метод релаксации сходится, если $\norm{B}\le 1$. Заметим, что метод Зейделя частный случай метода релаксации при $\omega$ равной единице.
		\end{enumerate}
		

		\textbf{\item Выпишите матрицу $C$ для методов Зейделя и релаксации.}
		
		\vspace*{0.2cm}
		\textit{\textbf{Ответ:}} 
		
		В матричном виде метод Зейделя задается как:
\begin{equation*}		
(D+ L) \left( x^{k+1} - x^k \right)+ Ax^k = b.
\end{equation*}
Необходимо получить в левой части $x^{k+1}$, а в правой --- свободный член и $x^k$ умноженный на некоторый матричный коэффициент. Собрав множители при $x^k$ и перенеся его в правую часть, получим:
\begin{equation*}		
(D+ L)x^{k+1}  = (D+ L- A)x^{k} + b.
\end{equation*}
Домножим обе части на $(D+\omega L)^{-1}$:
\begin{equation*}
x^{k+1}  = (D+\omega L)^{-1}(D+L-A)x^{k} + (D+ L)^{-1}b,
\end{equation*}		
откуда $C = (D+L)^{-1}(D+L-A) = (D+L)^{-1}(-U) = - (D+L)^{-1}U$.

		\textbf{\item Почему в общем случае для остановки итерационного процесса нельзя использовать критерий $\norm{x_k - x_{k + 1}} < \varepsilon$?}
		
		\vspace*{0.2cm}
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		Поскольку данный критерий зависит не от расстояния между приближением $x^{k+1}$ и
		вектором $x$, а от скорости сходимости метода, т.е. если метод сходится медленно, то может произойти преждевременная остановка алгоритма.
		
		\textbf{\item Какие еще критерии окончания итерационного процесса можно предложить?}
		
		\vspace*{0.2cm}
		\textit{\textbf{Ответ:}}

Можно воспользоваться следующими критериями останова:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&\norm{x^{k+1} - x^k} \leq \varepsilon \norm{x^k} + {\varepsilon }_0, 
&\norm{A x^{k + 1}} \leq \varepsilon .
\end{aligned}
\end{equation*}
Однако у них есть существенный недостаток: они не могут гарантировать условия $\norm{x^k - \hat{x}} \leq \varepsilon$, то есть сходимости к точному решению.
		
	\end{enumerate}
\end{document}