\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{import}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}

\newcommand{\norm}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\abs}[1]{\lvert #1 \rvert}
\newcommand{\prt}[2]{\frac{\partial#1}{\partial #2}}
\usepackage[oglav,spisok,boldsect,eqwhole,figwhole,hyperref,hyperprint,remarks,greekit]{./style/fn2kursstyle}

\graphicspath{{./style/}{./figures/}}

\frenchspacing

\title{ Численное решение краевых задач для одномерного уравнения теплопроводности}
\lab{1}
\author{М.\,А.~Каган}
\creator{И.\,А.~Яковлев}
\supervisor{А. О. Гусев}
\group{ФН2-61Б}
\date{2025}

\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents
	
	\newpage
	
	
	
	\section-{Контрольные вопросы}
	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Дайте определения терминам: корректно поставленная задача, понятие аппроксимации дифференциальной задачи разностной схемой, порядок аппроксимации, однородная схема, консервативная схема, монотонная схема, устойчивая разностная схема (условно/абсолютно), сходимость}
		\vspace*{0.2cm}
		
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		Задача называется \textbf{корректно поставленной}, если ее решение существует, единственно, и непрерывно зависит от входных данных.
		
		Пусть дана задача
		\[
		Au = f \, \, \text{в} \,\, G, \, Ru = \mu \,\, \text{на} \,\, \partial G,
		\]
		разностная схема
		\[
		A_h y = \varphi \, \, \text{в} \,\, G_h, \, R_h y = \nu \,\, \text{на} \,\, \partial G_h,
		\]
		тогда разностная схема аппроксимирует исходную задачу, если для
		% f_h --- значение исходной функции в узлах сетки
		% вторая штука -- для определения погрешности оператора R-R_h
		\begin{gather*}
			\psi_h = \varphi - f_h + \left( \left( Au \right)_h - A_h u_h \right),\\
			\chi_h = \nu - \mu_h + \left( \left( Ru \right)_h - R_h u_h \right)
		\end{gather*}
		выполняется
		\begin{gather*}
		\norm{\psi_h}_\psi \to 0, \,\, \text{при} \,\, h \to 0, \quad
		\norm{\chi_h}_\chi \to 0, \,\, \text{при} \,\, h \to 0.
		\end{gather*}
		$p$-й порядок аппроксимации:
		\[
		\norm{\psi_h}_\psi = O \left( h^p \right), \quad \norm{\chi_h}_\chi = O \left( h^p \right).
		\]
		Разностная схема называется \textbf{однородной}, если её уравнение записано одинаковым образом и на одном шаблоне во всех узлах сетки без явного выделения особенностей.

		Разностная схема называется \textbf{консервативной}, если для её решения выполняются законы сохранения, присущие
		исходной задаче.

		Разностная схема называется \textbf{монотонной}, если в одномерном случае её решение сохраняет монотонность по
		пространственной переменной, при условии, что соответствующее свойство справедливо для исходной задачи, а в
		многомерном — удовлетворяет принципу максимума исходной задачи.

		Разностная схема называется \textbf{устойчивой}, если её решение непрерывно зависит от входных данных и эта зависимость равномерна по h. Пусть $y^I, \, y^{II}$ --- решения для $A_h$ и $R_h$, тогда разностная схема устойчива, если
		\[
		\forall \varepsilon > 0 \,\, \exists \,\, \delta (\varepsilon): \, \norm{\varphi^I - \varphi^{II}}_\varphi \leq f, \,\, \norm{\nu^I - \nu^{II}}_\nu \leq f \implies \norm{y^I - y^{II}}_Y < \varepsilon.
		\]
		
		Если разностная схема не зависит от соотношения между шагами по различным независимым переменным, то такую устойчивость называют \textbf{безусловной}. В противном случае — \textbf{условной}.

		Разностное решение сходится к точному, если $\norm{y - A_h u}_Y$ стремится к нулю при шаге $h$ стремящимся к нулю. С $p$-м порядком, если $\norm{y - A_h u}_Y = O(h^p)$ при $h \to 0$.

		\item \textbf{Какие из рассмотренных схем являются абсолютно устойчивыми? Какая из рассмотренных схем позволяет вести расчеты с более крупным шагом по времени?}
		\vspace*{0.2cm}
		
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		\begin{enumerate}
			\item Пусть $y^I$, $y^{II}$ решение разностных задача с одинаковым оператором, соответствующим правым частям $\varphi^I$, $\varphi^{II}$ и граничным условиям $\nu^{I}$ и $\nu^{II}$.  Разностную схему называют абсолютно устойчивой, если существуют $M_1$ и $M_2$ большие нуля, не зависящие от шага сетки, что справедливо неравенство
			\[
			\norm{y^I - y^{II}} \le M_1 \norm{\varphi^I - \varphi^{II}}  + M_2\norm{\nu^{I} - \nu^{II}}
			\]
			вне зависимости от выбора соотношения шагов. Если при $M_1 = 0$ выполняется неравенство, то говорят об устойчивости по начальным условиям, а если $M_2$, то об устойчивости по правой части.
			
			Из рассмотренных схем, только смешанная разностная схема удовлетворяет данному условию.
			
			\item Для схем с безусловной аппроксимацией порядка $O(\tau^2 + h)$ можно вести расчет с б\'oльшим шагом по времени в сравнении с шагом $h$.   
		\end{enumerate}
				
		\item \textbf{Будет ли смешанная схема (2.15) иметь второй поярдок аппроксимации при $\alpha_i = \dfrac{2K(x_i)K(x_{i-1})}{K(x_i) + K(x_{i-1})}$?}
		\vspace*{0.2cm}
		
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		Из выбора обозначений:
		\[
		\alpha_i = \left( \frac 1 h \int_{x_{i-1}}^{x_i} \frac{dx}{K(x)} \right)^{-1}.
		\]
		Введем $I = \int_{x_{i-1}}^{x_i} \frac{dx}{K(x)}$. Тогда
		\[
		I = h \dfrac{K(x_i) + K(x_{i-1})}{2K(x_i)K(x_{i-1})} = h \frac 1 2 \left( \frac{1}{K(x_i)} + \frac{1}{K(x_{i-1})} \right),
		\]
		или
		\[
		\int_{x_{i-1}}^{x_i} \frac{dx}{K(x)} = h \frac 1 2 \left( \frac{1}{K(x_i)} + \frac{1}{K(x_{i-1})} \right),
		\]
		что является формулой трапеций
		\[
		\int_{x_{i-1}}^{x_i} f(x) \approx \frac{f(x_i) + f(x_{i-1})}{2} \left( x_i - x_{i-1} \right).
		\]
		Метод трапеций имеет второй порядок, следовательно исследуемая схема также имеет второй порядок аппроксимации.
		\item \textbf{Какие методы (способы) построения разностной аппроксимации приведенных граничных условий с порядком точности} $O(\tau + h^2), \, O(\tau^2 + h^2), \, O(\tau^2 + h)$ \textbf{вы знаете?}
		\vspace*{0.2cm}
		
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		Граничные условия имеют вид:
		\[
		-K(u, \, 0) \prt{u}{x} \Bigg|_{(0, \, t)} = P(t), \quad -K(u, \, L) \prt{u}{x} \Bigg|_{(L, \, t)} = P(t)
		\]
		
		Рассмотрим случай $K = K(x)$. Аппроксимируем левое ГУ с точностью $O(\tau^2 + h^2)$ с помощью интегро-интерполяционного метода. Уравнение теплопроводности имеет вид
		\[
		\prt{u}{t} = \prt{}{x}\left( K(x) \prt{u}{x} \right),
		\]
		проинтегрируем исходное уравнение по ячейке, примыкающей к левой границе:
		\begin{multline*}
			\int\displaylimits_{x_0}^{x_{1/2}} \left( u(x, \, t_{j+1}) - u(x, \, t_{j}) \right) dx = \int\displaylimits_{t_j}^{t_{j+1}} \left( K(x_{1/2}) u_x(x_{1/2}, \, t) - K(x_0) u_x(x_0, \, t) \right) dt=\\
			\int\displaylimits_{t_j}^{t_{j+1}} \left( K(x_{1/2}) u_x(x_{1/2}, \, t) + P(t) \right) dt,
		\end{multline*}
		откуда получим разностную аппроксимацию
		\[
		\frac h 2 \frac{\hat{y}_0 - y_0}{\tau} = k \frac{\hat{y}_1 - \hat{y_0}}{h} + \hat{p},
		\]
		т.е.
		\[
		-k \hat{y}_{x,0} +\frac h 2 y_{t,0} = \hat{p}.
		\]
		Тогда вычисление погрешности аппроксимации на точном решении исходной задачи дает
		%первое слагаемое сократится с p
		\[
		\psi_{h,0} = -k\hat{u}_{xx} \frac h 2 + \frac h 2 \hat{u}_t + O(\tau h + h^2) = O(\tau^2 + h^2),
		\]
		так как на точном решении выполнено равенство $u_t = ku_{xx}$.
		
		Теперь поступим иначе. Проинтегрируем граничное условие на левом начальном отрезке:
		\[
		- \int\displaylimits_{x_0}^{x_1} \left( K(x) \prt u x \right)dx = \int\displaylimits_{x_0}^{x_1} P(t) dx.
		\]
		Используем среднее значение $K(x)$ на отрезке:
		\[
		-k \int\displaylimits_{x_0}^{x_1} \prt u x dx = \int\displaylimits_{x_0}^{x_1} P(t) dx,
		\]
		где
		\[
		k = \frac 1 h \int\displaylimits_{x_0}^{x_1} K(x)dx.
		\]
		Тогда
		\[
		-k \left( u(x_1,\, t) - u(x_0, \, t) \right) = h P(t),
		\]
		или
		\[
		y_0 = y_1 + \frac h k P.
		\]
		Граничное условие, полученное методом интегро-интерполяции, аппроксимировано с точностью $O(h^2)$.
		
		Запишем следующую неявную схему:
		\[
		\frac{\hat{y}-y}{\tau} = \frac 1 h \left[ K_{+1/2} \frac{\hat{y}_{+1}-\hat{y}}{h} - K_{-1/2} \frac{\hat{y}-\hat{y}_{-1}}{h} \right].
		\]
		Используемая разностная схема имеет порядок $O(\tau)$ по времени и $O(h^2)$ по пространству. Подставив граничное условие, получим общий порядок аппроксимации $O(\tau + h^2)$.Рассмотрим симметричную схему ($\sigma = 0.5$):
		\[
		c\rho \dfrac{\hat{y}_i - y_i}{\tau} = \dfrac{1}{2h}\Bigl(a_{i+1}\dfrac{\hat{y}_{i+1} - \hat{y}_{i}}{h} - a_{i}\dfrac{\hat{y}_{i} - \hat{y}_{i-1}}{h}\Bigr) + \dfrac{1}{2h}\Bigl(a_{i+1}\dfrac{y_{i+1} - y_{i}}{h} - a_{i}\dfrac{y_{i} - y_{i-1}}{h}\Bigr),
		\]
		где $a_i=(\int^{x_i}_{x_{i-1}}\frac{dx}{K(x)})^{-1}$. Если интеграл аппроксимировать по формуле первого порядка, например, по формуле левых прямоугольников, то полученная схема, из-за возникших членов порядка $O(h)$, будет порядка аппроксимации $O(\tau^2 + h)$.
		
		Рассмотрим симметричную схему ($\sigma = 0.5$):
		\[
		c\rho \dfrac{\hat{y}_i - y_i}{\tau} = \dfrac{1}{2h}\Bigl(a_{i+1}\dfrac{\hat{y}_{i+1} - \hat{y}_{i}}{h} - a_{i}\dfrac{\hat{y}_{i} - \hat{y}_{i-1}}{h}\Bigr) + \dfrac{1}{2h}\Bigl(a_{i+1}\dfrac{y_{i+1} - y_{i}}{h} - a_{i}\dfrac{y_{i} - y_{i-1}}{h}\Bigr),
		\]
		где $a_i=(\int^{x_i}_{x_{i-1}}\frac{dx}{K(x)})^{-1}$. Если интеграл аппроксимировать по формуле первого порядка, например, по формуле левых прямоугольников, то полученная схема, из-за возникших членов порядка $O(h)$, будет порядка аппроксимации $O(\tau^2 + h)$.
				
		\item \textbf{При каких $h$, $\tau$ и $\sigma$ смешанная схема монотонна? Проиллюстрируйте результатами расчетов свойства монотонных и немонотонных разностных схем.}
		\vspace*{0.2cm}
		
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		Явная двухслойная линейная однородная схема 
		\[
		\hat{y}_n =\sum_{i} d_i y_{n + i}
		\]
		монотонна, если все $d_i \geq 0$.

		Приведем уравнение теплопроводности к такому виду:
		\begin{multline*}
			c \rho \frac{y_i^{j+1}-y_i^j}\tau = \frac1{h^2}\Big[\sigma \left(\alpha_{i+1}(y_{i+1}^{j+1}-y_i^{j+1}) - \alpha_i(y_i^{j+1}-y_{i-1}^{j+1})\right) + \\
			%
			+ (1-\sigma)\left(\alpha_{i+1}(y_{i+1}^j - y_i^j) - \alpha_i (y_i^j - y_{i-1}^j)\right)\Big],
		\end{multline*}
		сгруппировав и перенеся необходимые слагаемые, получим
		\begin{multline*}
			\left(\frac{\sigma (\alpha_{i+1}+\alpha_i)}{h^2} + \frac{c\rho}\tau\right)y_i^{j+1} = \left(\frac{\sigma \alpha_{i+1}}{h^2}\right)y_{i+1}^{j+1} + \left(\frac{\sigma \alpha_i}{h^2}\right)y_{i-1}^{j+1} + \\
			%
			+ \left(\frac{(1-\sigma)\alpha_{i+1}}{h^2}\right) y_{i+1}^j + \left(\frac{(1-\sigma)\alpha_i}{h^2}\right) y_{i-1}^j + \left(\frac{c\rho}{\tau} - \frac{(1-\sigma)(\alpha_{i+1} + \alpha_i)}{h^2}\right) y_i^j.
		\end{multline*}
		Так как $0 \leq \sigma \leq 1$ и $\alpha_i > 0$ множитель в левой части, и все множители в правой части кроме одного положительны. Из-за него получаем условие:
		\[
		\frac{c\rho}{\tau} > \frac{\left( 1 - \sigma \right) \left( \alpha_{i+1} + \alpha_i \right)}{h^2}.
		\]
		
		\item \textbf{Вопрос 6}
		\vspace*{0.2cm}
		
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		\begin{enumerate}
			\item Смешанная разностная сетка определяемая параметром $\sigma$ устойчива, если
			\[
			\sigma \ge \dfrac{1}{2} - \dfrac{c p h^2}{4 \tau \tilde{K}}, \;\;\;\; \tilde{K}=\max\limits_{0 \, \le x \, \le L}{K(x)}
			\]
			Для абсолютно устойчивых схем, в частности неявная, явная и симметричная, устойчивы при любых соотношениях шагов $\tau$ и $h$.
			
			\item Если для $\sigma < 1/2$ устойчива при достаточно малом соотношении $\tau/h^2$, то такие схемы условно устойчивы.
		\end{enumerate}
		
		\item \textbf{В случае $K = K(u)$ чему равно количество внутренних итераций, если итерационный процесс вести до сходимости, а не обрывать после нескольких первых итераций?}
		\vspace*{0.2cm}
		
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		Поскольку в качестве приближения к $\hat{y}$ используется значение температуры из предыдущего временного слоя, то количество внутренних итераций равно единице.  
		
		
		\item \textbf{Для случая K = K(u) предложите способы организации внутреннего итерационного процесса или алгоритмы, заменяющие его.}
		\vspace*{0.2cm}
		
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		Рассмотрим схему:
		\[
		c\rho\dfrac{\hat{y}_i - y_i}{\tau} = \dfrac{1}{h}\Bigl[ a_{i+1}(\hat{y}) \dfrac{\hat{y}_{i+1} - \hat{y}_i}{h} - a_{i}(\hat{y}) \dfrac{\hat{y}_{i} - \hat{y}_{i - 1}}{h} \Bigr],
		\]
		где
		\begin{gather}
			\label{eq:a1}
			a_i(v) = 0.5[K(v_{i-1}) + K(v_i)], \\
			\label{eq:a2}
			a_i(v) = K(\frac{v_{i} + v_{i-1}}{2}).
		\end{gather}
		Таким образом задается неявная схема в случае $K(u)$. Поскольку $K(\hat{y})$ нельзя вычислить явно, возникает система из $N$ нелинейных уравнений.
		
		Способы решения задачи:
		\begin{enumerate}
			\item Как приближение к $\hat{y}$ использовать значение $\hat{y}$. Тогда система решается прогонкой.
			\item Формулу (\ref{eq:a2}) можно разложить в ряд Тейлора до первого члена в точке $\frac{y_{i} + y_{i-1}}{2}$ и экстраполировать до $\frac{\hat{y}_{i} + \hat{y}_{i-1}}{2}$
			\item Решать систему методом простой итерации:
			\[
			c\rho\dfrac{y^{(s+1)}_i - y_i}{\tau} = \dfrac{1}{h}\Bigl[ a_{i+1}(y^{(s)}) \dfrac{y^{(s+1)}_{(i+1)} - y^{(s+1)}_i}{h} - a_{i}(y^{s}) \dfrac{y^{(s+1)}_{i} - y^{(s+1)}_{i - 1}}{h} \Bigr]
			\]
			В качестве $y^{(0)}$ можно брать значение $y$. Сам итерационный процесс можно обрывать либо после нескольких итераций, либо вести до заданной точности $\max\limits_i{\abs{y^(s)_i - y^{(s+1)}_i}} \le \varepsilon$
		\end{enumerate}
		
	\end{enumerate}
	
	\section-{Дополнительные вопросы}
	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Вопрос 6}
		\vspace*{0.2cm}
		
		\textit{\textbf{Ответ:}}
		
		
	\end{enumerate}
	
\end{document}